\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{3y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{circuitikz}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Fysik olympiade indledende runde 2006} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{1. November 2021} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 1}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Der bliver omsat 2kW i 300 sekunder:
        \[2kW\cdot 300s = 2\frac{kJ}{s}\cdot 300s = 600kJ\]
        Den omsatte elektriske energi på de 300 sekunder er 600kJ.
        \item Nyttevirkningen kan nu findes:
        \[\eta = \frac{E_{nytte}}{E_{omsat}}\]
        Den omsatte energi fandt vi til 600kJ. Vi finder nu energi afsat i vandet. Vi kan se at vandet temperatur, på 300 sekunder, stiger med:
        \[100^{\circ} - 13.8^{\circ} = 86.2^{\circ}\]
        Vi kan nu finde hvor mange joules der skal til for at opnå den temperaturstigning:
        \[E_{omsat} = 1.45kg\cdot 86.2^{\circ}\cdot 4.19\frac{kJ}{kg\cdot K} = 5.2\cdot10^5J\]
        Vi finder nu nyttevirkningen:
        \[\eta = \frac{E_{nytte}}{E_{omsat}} = \frac{5.2\cdot10^5J}{600000J} = 0.873\]
        \item Den specifike varmekapacitet kan findes ved:
        \[c_{fuld} = \frac{\Delta E}{\Delta T} = \frac{2000W\cdot 300s}{100^{\circ}-13.8^{\circ}} = 6960.6\frac{J}{K}\]
        Vi kan også finde den ud fra data hvor tabet er mindre, altså nærmere $t=0$:
        \[c_{fuld} = \frac{\Delta E}{\Delta T} = \frac{2000W\cdot 30s}{22.9^{\circ}-13.8^{\circ}} = 6593.4\frac{J}{K}\]
        Vi tager det mindste tal da det er det hvor der er mindst tab og derfor mest præcise. Vi kan nu finde den specifike varmekapacitet for den tomme elkæde. Siden vi har taget den specifike varmekapacitet for elkæden med 1.45kg vand i skal vi gange vands specifike varmekapacitet med 1.45kg:
        \[c_{tom} = c_{fuld}-c_{vand} = 6593.4\frac{J}{K} - 1.45kg\cdot 4190\frac{J}{kg\cdot K} = 517.90\frac{J}{K}\]
        \item Den elektriske effekt er på 2kW. Vi beregner nu den effekt vandet bliver påvirket med. Vi beregner først hvor mange joules der bliver tilsat vandet:
        \[4190\cdot 1.45kg \cdot (100-92.3) = 46781J\]
        Vi kan nu beregne effekten:
        \[P_{vand}\frac{46781J}{30s} = 1559W\]
        Vi kan nu beregne $P_{tab}$:
        \[P_{el} - P_{vand} = 2000W -1559W = 440.62W\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[\rho_{vand}\cdot V = \Delta m\]
        Vi kan beregne $\Delta m$:
        \[\Delta m = 98.397g-98.145 = 0.252g\]
        Vands densitet er $1000kg/m^3$, og vi kan nu løse for volumenet:
        \[1000kg/m^3\cdot V = 0.252\cdot10^-3kg\]
        \[V  =2.5200\cdot10^{-7}m^3\]
        Ringens volumen er $2.5200\cdot10^{-7}m^3$.
        \item Vi har både ringens volumen og ringens vægt. Vi kan opstille to ligninger og løse dem for at finde forholdet mellem hvor meget gold og sølv der er i ringen.
        \[\rho_{ring} = \rho_{guld}\cdot x + \rho_{sølv}\cdot y\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 3}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item En pascal defineres ved:
        \[1Pa = 1\frac{N}{m^2}\]
        Ved 1 meters dybde vil der altså være:
        \[\frac{1.03\cdot10^3kg/m^3\cdot(1m\cdot m^2)\cdot9.80m/s^2}{1m^2} = 1.0094\cdot10^5Pa\]
        Vi kan opstille en ligning:
        \[\frac{1.03\cdot10^3kg\cdot (d\cdot m^2)\cdot9.80m/s^2}{1m^2} = 22.1\cdot10^6Pa\]
        og løser for dybden $d$:
        \[d = 2189m\]
        \item Vi bruger formlen:
        \[\frac{\Delta V}{V_0} = -\kappa (p-p_0)\]
        Vi kan opstille ligningen, hvor vi ser på $1m^3$ havvand:
        \[\frac{\Delta V}{1m^3} = -4.9\cdot10^{-10}Pa^{-1} (22.1\cdot10^6Pa-1013Pa)\]
        \[\Delta V = -0.01m^3\]
        \item Vi bruger formlen:
        \[\frac{\Delta V}{V_0} = -\kappa (p-p_0)\]
        Vi finder først trykket ved 11km, $p$:
        \[p = \frac{1.03\cdot10^3kg/m^3\cdot(11\cdot10^3m\cdot m^2)\cdot9.80m/s^2}{1m^2} = 1.11\cdot10^8Pa\]
        Vi kan nu finde $\Delta V$:
        \[\frac{\Delta V}{1m^3} = -4.9\cdot 10^{-10}Pa^{-1} (1.11\cdot10^8Pa-1013Pa)\]
        løser for $\Delta V$:
        \[\Delta V = -0.05m^3\]
        Vi kan nu finde densiteten:
        \[\rho = \frac{m}{V} = \frac{1.03kg}{0.95m^3} = \frac{1084.2kg}{m^3}\]
        Vandet i bunden af Marianergraven har densiteten $\frac{1084.2kg}{m^3}$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 5}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Opstilling 1:\\
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0)
            to[V,v=$U_q$] (0,2)
            to[short] (2,2)
            to[R=$R_1$] (2,0)
            to[short] (0,0);
        \end{circuitikz}\\
        Opstilling 2:\\
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0)
            to[V,v=$U_q$] (0,4)
            to[short] (2,4)
            to[R=$R_1$] (2,2)
            to[R=$R_2$] (2,0)
            to[short] (0,0);
        \end{circuitikz}
        \item Vi kan opstille to ligninger med to ubekendte. Først én for for de to resistorer:
        \[U = R\cdot I\]
        \[12V = (2\cdot2\cdot10^6\Omega+R_{voltmeter})\cdot I\]
        \[5.46V = (2\cdot10^6\Omega+R_{voltmeter})\cdot I\]
    \end{enumerate}
\end{document}
